<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Portfolio-rsses on Internationalt samarbejde</title>
    <link>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/index.xml</link>
    <description>Recent content in Portfolio-rsses on Internationalt samarbejde</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy;2016 DS</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 05 Nov 2016 18:25:22 +0530</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>DS - International samarbejde</title>
      <link>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/DS%20-%20International%20samarbejde/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 18:25:22 +0530</pubDate>
      
      <guid>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/DS%20-%20International%20samarbejde/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dansk Socialrådgiverforening, DS, er engageret i internationalt arbejde på flere planer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vi er medlem af flere internationale organisationer for socialarbejdere og offentligt ansatte, herunder International Federation of Social Workers og Public Services International. Derudover har vi i mange år haft varierende bilateralt samarbejde med organisationer for socialarbejdere i blandt andet Kirgisistan, Nicaragua, Colombia, Zimbabwe, Uganda, Litauen og Rusland. Samarbejdet har typisk drejet sig om udvikling af de pågældende organisationers funktion og kapacitet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det internationale samarbejde besluttes af DS’ hovedbestyrelse. Under hovedbestyrelsen er der desuden nedsat en international koordinationsgruppe, som står for den løbende udmøntning af beslutningerne. DS’ formand Majbrit Berlau er også formand for koordinationsgruppen. DS’ sekretariat har ansvaret for det konkrete arbejde, der ledes af en international koordinator. DS-medlemmer finansierer det internationale samarbejde gennem et særligt solidaritetsbidrag i medlemskontingentet, som fastsættes af repræsentantskabet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://bibliotek.link/kirgistan/kirgistan/images/image1.jpeg&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34; /&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Civilsamfund</title>
      <link>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/civilsamfund/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 19:41:01 +0530</pubDate>
      
      <guid>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/civilsamfund/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Lorum ipsum og tam tam.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Uddannelses- og kapacitets- opbygningsindsats for socialarbejdere i Kirgisistan.</title>
      <link>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/Uddannelse%20og%20kapacitets/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 19:41:01 +0530</pubDate>
      
      <guid>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/Uddannelse%20og%20kapacitets/</guid>
      <description>&lt;p&gt;I 2014 bevilgede CISU, en afdeling under DANIDA, 75.000 kr. til at udføre et fælles færdiggørelse projekt, hvor DS sammen med ASWKR skulle udfærdige en projektansøgning om et uddannelses-  og kapacitetsopbygningsindsats på baggrund af et pilotprojekt.

I sommeren 2014 blev der afholdt et seminar som skulle danne grundlag for udarbejdelsen af det endelige ”Train the Trainer” kursus samt vurdering af om den Kirgisiske organisation ville være i stand til at udføre og lede projektet som også skulle omhandle opbygning af et efteruddannelsescenter. Projektet blev beskrevet som et partnerskabsprojekt mellem DS og ASWKR  samt Socialstyrelsen i Danmark. I efteråret 2014 blev der bevilget 500.000 fra CISU som samen med en bevilling på ca. 150.000 fra DS danner den  økonomiske ramme for det projekt man kan læse om her.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Udsigten fra vores lejlighed</title>
      <link>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/Udsigten%20fra%20lejligheden/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 19:41:01 +0530</pubDate>
      
      <guid>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/Udsigten%20fra%20lejligheden/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;img src=&#34;http://bibliotek.link/kirgistan/kirgistan/images/image30.jpeg&#34; alt=&#34;Vera&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34; /&gt;
Nogle få aftener købte vi selv ind og lavede mad sammen i lejligheden, men de fleste aftener gik vi på restaurant. Det var uhyre billigt og for det meste fantastisk velsmagende. Indledningsvis bydes der på en rygende varm og dejlig grønsagssuppe. Der spises meget kød, eksempelvis lam, okse, hest eller kanin. Masser af velsmagende desserter og kager - til tider lige rigeligt til den søde side måske. Når vi var på besøg hjemme hos nogle af deltagerne og fik serveret mad, var det fuldstændig overdådigt. Masser af frisk frugt: æbler, melon, blommer, druer osv. Masser af friskbagt brød – alt selvfølgelig hjemmelavet. Af drikkevarer var der som oftest te, æblejuice, øl og den lokale cognac, som smagte helt fantastisk. Alt i rigelige mængder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://bibliotek.link/kirgistan/kirgistan/images/image31.jpeg&#34; alt=&#34;Vera&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://bibliotek.link/kirgistan/kirgistan/images/image32.png&#34; alt=&#34;Vera&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34; /&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Den politiske indflydelse</title>
      <link>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/politisk%20indflydelse/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 19:44:32 +0530</pubDate>
      
      <guid>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/politisk%20indflydelse/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der er ingen tvivl om at den Kirgisiske organisation har stor indflydelse på udviklingen af det sociale arbejde i Kirgisistan. Særligt deres mange årige leder af organisationen Vera U har en kæmpe indflydelse på  både det politiske og det administrative niveau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man møder en meget myndighed lille kvinde, som kan få både minister og højere embedsfolk til at stille op til møder med DS. Samtidig har Vera tætte kontakter til uddannelsen (er tidligere lærer), som også er rigt repræsenteret i organisationen. Dekanen for socialarbejderuddannelsen er næstformand i foreningen.
&lt;img src=&#34;http://bibliotek.link/kirgistan/images/image4.jpeg&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;På de såkaldte fælles færdiggørelses møder i Kirgisistan med socialministeren og departementschefen i forbindelse med projektansøgning i 2014 lagde de begge vægt på det kirgisiske reformarbejde, hvor man blandt andet har reduceret antallet af grupper i befolkningen, som er omfattet af sociale pensioner - fra 38 forskellige former for pensioner til 25. Ifølge socialministeren går 90 % af ministeriets budget – og 6 % af statsbudgettet – til udbetaling af offentlig forsørgelse.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Samarbejdet i Kirgistan</title>
      <link>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/Kirgistan/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 20:02:19 +0530</pubDate>
      
      <guid>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/Kirgistan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
DS har siden 1999, sammen med vores svenske søsterorganisation Svenske Socionomers Riksförbund (SSR), samarbejdet med den lokale kirgisiske partner Association of Social Workers of Kyrgyz Republic (ASWKR).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Organisationen er stiftet af den nuværende formand Vera Usekonov, som er en meget respekteret og indflydelsesrig ældre kvinde.
DS og SSR har bl.a støtte udgivelsen af et fagblad.
&lt;img src=&#34;http://bibliotek.link/kirgistan/kirgistan/images/image3.png&#34; alt=&#34;Vera&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34; /&gt;
Organisationen har desuden en bestyrelse, som har medlemmer fra alle regioner i landet.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;landets-politiske-situation&#34;&gt;Landets politiske situation&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;I en del af de tidligere sovjetiske lande i Centralasien har man stadig de ledere, som for mange år siden blev udpeget og indsat af den daværende sovjetiske leder Mikhail Gorbatjov. Det er dog ikke tilfældet i Kirgisistan, hvor man, sammenlignet med de øvrige tidligere sovjetrepublikker i området, har rekord i antallet af folkevalgte præsidenter, siden overgangen til selvstændighed i 1991.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kirgisistan er uden tvivl det mest frie og demokratiske land i Centralasien. Der er indført parlamentarisme, og tidligere tiders enevælde hører fortiden til - i modsætning til de øvrige, omkringliggende tidligere sovjetiske republikker. Det er måske lige netop her, man kan finde en del af forklaringen på, at dette land interesserer sig så meget for velfærdsudviklingen og det sociale arbejde i Skandinavien og specielt i Danmark.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Landet er i dag præget af mange eksterne aktører, som forsøger at få indflydelse på landets udvikling, og denne udenrigspolitiske vægtning og de mange forskellige etniske grupperinger har spillet en stor rolle i landets seneste politiske udvikling. I løbet af det seneste årti har to nationale revolutioner fundet sted, i 2005 og 2010, og efter en periode med meget gennemgribende samfundsmæssige ændringer befinder det sociale sikkerhedssystem sig i en kritisk tilstand.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Landet oplever nu en række alvorlige kriser: En beskæftigelsesmæssig krise, en demografisk krise og en institutionel krise. Alle tre kriser forværres yderligere af den globale økonomiske krise. Efter selvstændigheden i 1991 har landets økonomi været hårdt ramt, og ifølge Verdensbanken lider særligt infrastruktur og sociale ydelser af en lav grad af investering&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;38 % af befolkningen i Kirgisistan lever under den nationale fattigdomsgrænse, og tallet er steget i de seneste år. Særligt sårbare grupper i befolkningen er børn og unge, ældre, udsatte familier samt fysisk og mentalt handicappede. 70 % af befolkningen lever udenfor storbyerne, og her er behovet for sociale indsatser stort. Kirgisistan har, som transitionsland, stået overfor mange af de samme udfordringer som de andre tidligere Sovjetrepublikker med social sektorer, der har været karakteriseret ved store og dyre pensionsordninger. Pensionsordningerne har typisk omfattet store dele af befolkningen og har udgjort betydelige andele af landenes BNP. I Kirgisistan, som demografisk set har en ung befolkning, har pensionsudgifter således udgjort 7,3 % af BNP (Becker &amp;amp; Paltsev 2001&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;). Reformer af den sociale sektor har derfor i de seneste år været højt på den politiske dagsorden, da den sociale sektor har været et dyrt og omkostnings-ineffektivt system&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siden 2010 har de kirgisiske regeringer forsøgt sig med forskellige reformudspil rettet mod offentlige ydelser og investeringer. I januar 2012 vedtog den daværende kirgisiske regering strategien &lt;em&gt;”Developing Social Protection for the Population of Kyrgyz Republic”&lt;/em&gt; i et forsøg på at skabe et system af sociale ydelser, der gennem et netværk af sociale myndigheder kan dække den kirgisiske befolknings behov.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fodnoter:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1: &lt;a href=&#34;http://www.worldbank.org/en/country/kyrgyzrepublic/overview&#34;&gt;http://www.worldbank.org/en/country/kyrgyzrepublic/overview&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2: &lt;a href=&#34;http://web.mit.edu/paltsev/www/pubs/becker.pdf&#34;&gt;http://web.mit.edu/paltsev/www/pubs/becker.pdf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3: &lt;a href=&#34;http://www.un.org/en/development/desa/policy/capacity/output_studies/roa87_study_kgz.pdf&#34;&gt;Realizing the Millennium Development Goals through socially inclusive
macroeconomic policies &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evaluering</title>
      <link>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/dalige%20evalueringer/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 19:50:47 +0530</pubDate>
      
      <guid>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/dalige%20evalueringer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;daglige-evalueringer&#34;&gt;Daglige evalueringer&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Vi startede og sluttede hver dag med at spørge, om deltagerne havde kommentarer eller spørgsmål til de temaer, som vi havde introduceret dem for. Og vi inviterede i høj grad til kritiske refleksioner.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vi blev nogen gange usikre på, om deres manglende kritiske forholden sig til det, vi præsenterede dem for, skyldtes, at de var opdraget til at være meget autoritetstro, og at de derfor hverken havde mod eller lyst til at kritisere. Vi udfordrede dem derfor lidt ekstra på, at de gerne måtte være lidt mere kritiske, for det var den eneste måde, vi kunne få hjælp til at blive bedre og give dem det, som de havde brug for.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;formel-evaluering&#34;&gt;Formel evaluering&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Under hele forløbet af TOT forsøgte vi som tidligere beskrevet at få deltagerne til at give feed back efter  hver undervisningsdag for at kunne korrigere vores undervisning under vejs. Selvom vi ændrede en del i vores oplæg under vejs, var det mest fordi vi selv vurderede at der var behov for dette . Den sidste dag fil deltagerne udleveret et evalueringsskema som gav dette resultat. Link til skema&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mødet med virkeligheden</title>
      <link>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/Moedet%20med%20virkeligheden/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 19:50:47 +0530</pubDate>
      
      <guid>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/Moedet%20med%20virkeligheden/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En væsentlig drivkraft for deltagerne på kurset var, at de var stolte af at bo i et demokratisk land, hvor viden var på vej til at få en større og større indflydelse. Det var ikke længere kun slægtskab med betydningsfulde magtmennesker, der var afgørende for, om de kunne få et godt job og dermed også et bedre liv med flere goder.
&lt;img src=&#34;http://bibliotek.link/kirgistan/kirgistan/images/image27.png&#34; alt=&#34;Vera&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Derudover havde alle en klar følelse af og holdning til, at man i et demokratisk samfund er nødt til også at sikre bedre vilkår og muligheder for de mest udsatte borgere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De fleste af deltagerne var intellektuelt skolede og forstod hurtigt de modeller og metoder, vi præsenterede dem for. De anvendte dog de lærte metoder lidt mekanisk og havde ind imellem svært ved helt konkret at forstå og beskrive, hvordan de danske modeller og metoder kunne omsættes til deres egen virkelighed.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Debatten om det sociale arbejde i Kirgisistan foregår primært på russisk, og selvom vi havde en meget dygtig tolk, så er der bestemt nuancer, vi overhovedet ikke fik med. Men på trods af det – og trods at debatten om socialt arbejde i Kirgisistan er ret ny - er vores opfattelse, at det ofte lykkedes os at få en meget nuanceret og frugtbar debat om, hvilke muligheder der er for at bidrage til, at det sociale arbejde kan forbedres. De hellige køer og forudindtagede faglige magtpositionerne trådte mere i baggrund, og det var tilladt at lufte alle synspunkter. Vi var der for at lære, og det gør man bedst ved at være oprigtigt nysgerrig og ved at prøve forskellige argumenter af.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ind imellem blev diskussionerne en anelse højrøstede - og altid med et voldsomt engagement bag - men så blev der pludselig grinet rigtig meget. Ind imellem var det helt sikkert også de lidt mærkelige danskeres måde at anskue verden på, der blev grinet af, og der var en del bemærkninger, som ikke tålte oversættelse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Efter anbefaling fra Vera havde vi vores egen privatchauffør, som hver morgen hentede os ved den lejlighed, hvor vi boede. Vi boede tæt på centrum, og der var, alt afhængig af trafikken, cirka 20-40 minutters kørsel ud til universitetet. Undervisningen var planlagt til at skulle starte hver morgen kl. 9. Desværre skete det flere gange, at vi pga. meget trafik og kødannelse ikke nåede frem, før klokken var over 9. Og det på trods af, at vi flere gange havde pointeret, at vi gerne ville være der cirka 15 minutter før, undervisningen skulle starte (typisk dansk punktlighed). Havde det været i Danmark, underviserne gang på gang kom for sent, ville det forståeligt nok have givet anledning til en vis utilfredshed - men ikke i Kirgisistan, hvor de tog det helt roligt, slog sig ned, småsnakkede, talte i telefon, røg en cigaret eller lagde hovedet på pulten og lukkede øjnene. Tilsyneladende udnyttede man denne lidt uventede pause på en behagelig måde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kl. cirka 16.30 kom vores chauffør igen og kørte os enten hjem til lejligheden eller nogle gange videre til et lokalt arrangement, som enten vi eller Vera havde arrangeret.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Under selve kurset fik vi flere gange både besøg af statsekretæren og socialministeren.
&lt;img src=&#34;http://bibliotek.link/kirgistan/kirgistan/images/image28.png&#34; alt=&#34;minister&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selvom vi ikke selv kunne forstå hvad der blev sagt så kunne vi høre på Vera´s stemme at hun var utilfreds med og skældt ud over at personalet fra ministeriet havde for meget fravær.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://bibliotek.link/kirgistan/kirgistan/images/image29.png&#34; alt=&#34;minister&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34; /&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Socialt arbejde i Kirgisistan</title>
      <link>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/socialt%20arbejde/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 19:50:47 +0530</pubDate>
      
      <guid>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/socialt%20arbejde/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
Udfordringerne for den sociale indsats, som regeringen stræber efter, er ifølge ASWKR mange: Et svagt juridisk grundlag for systemet for sociale ydelser, manglende økonomiske midler både på ministerielt og lokalt niveau, lav status af socialt arbejde og utilstrækkelige lønninger for socialarbejdere, utilstrækkelig viden, uddannelse og metoder blandt socialarbejdere, særligt ude i regionerne, lav motivation på beslutningstager-niveau for innovative metoder indenfor det socialt faglige felt, manglen på et system for og forankring af faglig opkvalificering indenfor det socialfaglige felt samt manglen på et systematisk uddannelses- og efteruddannelsestilbud. Dertil kommer, at den politiske situation i Kirgisistan er skrøbelig, og at der ifølge ASWKR ikke er nogen forsikring for, at regeringen kan holde deres fokus på socialpolitikken. Et hovedproblem i den sociale sektor er, at arbejdsstyrken har meget lidt socialfaglig uddannelse - eller slet ikke er uddannet i socialt arbejde. Som oftest anses socialt arbejde som bestående af udbetaling af understøttelse eller at yde praktisk hjælp og bistand til svage grupper.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der er svagt metodisk kendskab til socialt arbejde og intet centralt udviklingsforum for at forbedre ydelserne til de svageste befolkningsgrupper.  Derudover er der i landet usikkerhed om relevansen af socialfaglige løsninger på sociale problemer, og som faggruppe står socialarbejderne usikkert. Det manglende uddannelsesniveau og metodiske kendskab er med til at gøre de sociale ydelser utilstrækkelige og giver arbejdet lav status. Dette betyder yderligere, at de, der er uddannet i socialt arbejde, ofte søger over i andre sektorer eller til NGO’er, hvor lønningerne er højere og arbejdet bedre anerkendt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hermed svækkes den statslige sociale indsats yderligere.
Socialarbejdere i Kirgisistan mangler i høj grad uddannelsestilbud. Ved at stille en opkvalificeringsmulighed til rådighed gennem ASWKR kunne en partnerskabsindsats være med til at løfte den sociale indsats samt på længere sigt øge anseelsen af socialt arbejde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ASWKR har peget på, at der ikke findes en forankring af ansvaret for vidensindsamling og opkvalificering af socialarbejdere. Manglen på et system for faglig opkvalificering betyder, at der ikke løbende udvikles metoder i arbejdet. Dette er en del af årsagen til, at der tilbydes utilstrækkelige socialfaglige tilbud i dag.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Oprettelse af et nationalt center for vidensopsamling og kompetenceudvikling</title>
      <link>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/oprettelse/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 19:53:42 +0530</pubDate>
      
      <guid>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/oprettelse/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
For at fastholde det niveau og de kompetencer, træningen forventes at give socialarbejderne, vil ASWKR igennem denne partnerskabsindsats oprette et nationalt center på Bishkek Humanitarian University. Dette center vil have til opgave fremover at udrulle træningen til de resterende regioner, samt at vidensindsamle og videreudvikle metoder og socialt arbejde. Hermed forankres både den kontinuerlige uddannelses- og efteruddannelse og den politiske fortalervirksomhed for socialt arbejde på et nationalt center, der vil køre efter partnerskabsindsatsens afslutning.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den undervisning og de metoder, partnerskabsindsatsen kan stille til rådighed i samarbejde med Socialstyrelsen, kan bidrage til en bedre kvalificeret social indsats overfor sårbare grupper. De erfaringer, den sociale indsats i Danmark er bygget op om, er gjort på baggrund af årtiers indsats og viser for eksempel, at man kan opnå bedre resultater ved at støtte op om hjemmet i stedet for at bygge store institutioner. ASWKR ønsker at trække på sådanne erfaringer fra dansk socialt arbejde i en lokalt tilpasset version og dermed forbedre det nuværende sociale arbejde i landet.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Besøg på dagcenter for borgere med funktionsnedsættelse</title>
      <link>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/bes%C3%B8g/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 19:56:17 +0530</pubDate>
      
      <guid>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/bes%C3%B8g/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Med få midler formåede medarbejderne at iværksætte særdeles relevante aktiviteter for brugerne, men også brugbare og funktionelle hjælpemidler.&amp;rdquo;

Dagcentret benyttes af børn og voksne med forskellige grader af funktionsnedsættelser, og aldersmæssigt spænder brugergruppen fra omkring fem år til over 70 år. Målgruppen var funktionsmæssigt meget blandet, og uden at kende de eksakte problematikker og diagnoser hos brugerne spottede vi borgere med eksempelvis autisme spektrum forstyrrelser, borgere med udviklingshæmning i forskellig grad, borgere med fysisk funktionsnedsættelse, borgere med forskellige former for psykiatriske diagnoser og borgere med følger efter hjerneblødning / blodprop m.v.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alle steder på centret var der aktiviteter i gang. En gruppe brugere var i gang med et undervisningsforløb . I et tilstødende lokale var der praktisk træning af indkøbssituationer med temaet pengenes værdi, og hvilke varer koster hvor meget. Dele af lokalet var indrettet med reoler med dagligvarer, så undervisningen var i høj grad praksisorienteret. I et andet lokale foregik kreative aktiviteter, og med få midler fik brugerne fremstillet anvendelige brugsting til salg. Der var på centret også mulighed for fysisk træning, og et hold brugere var i gang med gymnastik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Med få midler formåede medarbejderne at iværksætte særdeles relevante aktiviteter for brugerne, men også brugbare og funktionelle hjælpemidler. Vi så blandt andet et eksempel på, hvordan medarbejderne ved hjælp af kraftigt karton og gaffatape havde fremstillet en stol til et barn med fysisk og psykisk handicap uden siddefunktion. Stolen passede perfekt til barnet, og der blev fremstillet nye stole, efterhånden som barnet voksede.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dagcentrets køkken laver hver dag varm mad, som brugerne indtager i centrets spisesal. Spisesalen var hyggeligt indrettet med duge og blomster på bordene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der var mange medarbejdere på dagcentret, hvoraf den overvejende del var ufaglærte eller frivillige. Mange pårørende deltog ligeledes i aktiviteterne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stemningen på stedet var god, tilgangen til børn og voksne respektfuld og inddragende. Brugerne var tydeligt glade for at være på dagcentret. Især gjorde den synligt gode relation mellem brugere og medarbejdere indtryk på os.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kursusindhold - Train the Trainer forløbet – TOT</title>
      <link>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/TOT/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 19:57:40 +0530</pubDate>
      
      <guid>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/TOT/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
Der blev inden kurset udarbejdet et hæfte som rummede en beskrivelse af et koncept for TRAIN The TRAINER (TOT) til anvendelse i  projektet uddannelses-  og kapacitetsopbygningindsats for socialarbejdere i Kirgistan.
&lt;img src=&#34;http://bibliotek.link/kirgistan/kirgistan/images/image13.png&#34; alt=&#34;Vera&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Metodemanualen henvender sig til de professionelle trænere, der skal arbejde med at træne andre socialarbejdere  i viden om socialt arbejdes metoder .
Metodemanualen tager udgangspunkt i en 4 trins læringsmodel:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Kontakt og læringsbehov&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Præsentation af det faglige stof, som der skal arbejdes med&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deltagerne træner&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deltagerne designer i grupper et læringsforløb – der gives sparring på gruppernes læringsforløb&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Manualen præsenterer de overordnede elementer i et undervisningsforløb med fokus på, hvordan man som Trainer kan strukturere og organisere et forløb i samarbejde med de medarbejdere som skal undervises. Det er dog afgørende, at denne metodebeskrivelse ikke står alene som grundlag for at arbejde med viden om socialt arbejdes metoder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det er en forudsætning for at anvende manualen, at man også har gennemgået kursusforløbet arrangeret af DS i samarbejde med ASWKR.
Selve modulindholdet i kursusforløbet ses nedenfor:
&lt;img src=&#34;http://bibliotek.link/kirgistan/kirgistan/images/image10.png&#34; alt=&#34;Vera&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;arbejdet-med-transformering-af-dansk-socialt-arbejde-til-en-kirgisisk-kontekst&#34;&gt;Arbejdet med transformering af dansk socialt arbejde til en Kirgisisk kontekst&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Forskellen på den offentlige diskurs om socialt arbejde i de to lande har en betydning for læringsmiljøet. I Danmark kan man ind imellem opleve, at den måde, de styrende i debatten på det sociale område forstår og taler om sociale problemer og deres løsninger, i høj grad sker på baggrund af modeideologier og med et ordvalg, der er præget af en bestemt trendsættende jargon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et eksempel på det er konstateringen af, hvor stor indflydelse modebegrebet New Public Management, NPM, har haft på det sociale arbejde i Danmark de sidste 10 år.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I forlængelse heraf var det vigtigt for os indledningsvist at finde ud af, hvordan man i Kirgisistan taler om sociale problemer, hvordan man forstår sociale problemer, og ikke mindst hvordan man ser på årsagerne til, at de sociale problemer opstår. Dette var vigtigt, for at vi kunne forstå, i hvilken kontekst vores viden om og vores forståelse af sociale problemer skulle anvendes.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;teori-metode-og-etik&#34;&gt;Teori, metode og etik&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Socialt arbejde i Danmark bygger på nogle stærke etiske og filosofiske værdier. Disse værdier handler om individets værdighed, social retfærdighed, professionel integritet og medmenneskeligt ansvar. Principperne bygger på vejledning fra International Federation of Socialworkers (IFSW), FN´s konvention om menneskerettigheder, FN´s Børnekonvention og Handicapkonventionen. Når vi spurgte kursisterne, om de kendte og arbejdede efter disse konventioner, var svaret ja, men det blev flere gange tydeligt for os, at vi nok opfattede og forstod disse principper forskelligt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brugerinddragelse er ligeledes et væsentligt begreb i socialt arbejde i Danmark. Begrebet kobles ofte sammen med et demokratisk medborgerskabsperspektiv. Det vil sige, at man hører til i samfundsfællesskaber, og at man indgår i ligeværdige, ligestillede relationer, samt at man har mulighed for at påvirke sin egen tilværelse og har indflydelse på det, der sker, i såvel de nære som fjerne omgivelser. Dette er et vigtigt fokuspunkt, fordi vi ved, at afvigende og sårbare grupper kan være i risiko for, at deres medborgeridentitet trues. Kirgisistan er et relativt ung demokrati, og vi var meget i tvivl om, hvorvidt denne trussel mod medborgeridentiteten kun ville være en trussel mod udsatte grupper, eller om der kunne være tale om en mere generel trussel, og at begrebet derfor ville blive opfattet helt anderledes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I de senere år er der i Danmark blevet mere fokus på at dokumentere effekterne af de sociale indsatser og derigennem få mere viden om, hvilke sociale indsatser der virker. Men der findes stadigvæk ikke ret meget forskningsbaseret viden om, hvad der virker. Den begrænsede viden om virkningsfulde metoder, vi dog har, skulle selvfølgelig præsenteres. Det store spørgsmål blev, hvorvidt den viden, vi kom med, kunne overføres og anvendes i en kirgisisk kontekst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Disse overvejelser og kendsgerninger blev meget styrende for vores forberedende arbejde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det betød blandt andet at præsentation og diskussion af begreber som recovery, retssikkerhed, empowerment, anerkendelse, brugerinddragelse, dialog og nysgerrighed kom til at fylde meget både overordnet i indledningen, men også mere konkret i alle undervisningsforløbene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Under hele kursusforløbet var det desuden vigtigt for os at understrege og arbejde med, at den viden om socialt arbejde i Danmark, som vi præsenterede, ikke kunne anvendes direkte i en kirgisisk kontekst. Vi understregede mange gange i kursusforløbet, at det var vigtigt for os, at vi drøftede åbent sammen, hvilken slags viden vi skulle præsentere. For eksempel hvilke elementer fra den danske tilgang der kunne supplere, hvad de allerede gør, og ikke mindst hvordan det, vi præsenterede, kunne implementeres i det specifikke sociale arbejde rundt om i forskellige dele af Kirgisistan. I forlængelse heraf blev der i kursusforløbet afsat tid til, at kursisterne kunne arbejde med, hvordan deres eksisterende træningsprogrammer kunne suppleres med noget af den viden, vi præsenterede dem for.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;forandringsteori&#34;&gt;Forandringsteori&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://bibliotek.link/kirgistan/kirgistan/images/image11.png&#34; alt=&#34;Vera&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34; /&gt;
Inden vi tog til Kirgisistan havde vi i gruppen mange diskussioner om, hvad målet med socialt arbejde er i Danmark, og om målet med det sociale arbejde i Kirgisistan ville være det samme. Målsætningen kunne måske godt formuleres enslydende med en målsætning om det gode liv - men hvad betyder det gode liv i Danmark, og hvad betyder det gode liv i Kirgisistan? På baggrund af disse diskussioner blev det vigtigt for os indledningsvist at arbejde med kursusdeltagernes oplevelser og formuleringer af, hvad målet for det sociale arbejde i Kirgisistan er.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Til det formål valgte vi dels at introducere arbejdet med en forandringsteori for dem, dels at facilitere en proces, hvor de med udgangspunkt i forandringsteorien skulle arbejde med formulering af en sådan målsætning for forskellige målgrupper i Kirgisistan.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;voksenudredningsmetoden-vum&#34;&gt;Voksenudredningsmetoden - VUM&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Med afsæt i vores overvejelser vedrørende transformering af dansk socialt arbejde og de bærende principper for socialt arbejde i Danmark valgte vi at præsentere Voksenudredningsmetoden (VUM). VUM er en forholdsvis enkel og anvendelig metode til at understøtte sagsbehandling og udredning på området for voksne med sociale problemer og voksne med funktionsnedsættelser. Anvendelsen af metoden sætter borgeren i centrum, borgerens ressourcer og netværk indtænkes, og metodens systematik sikrer, at borgerens hele situation inddrages, når indsatsen og hjælpeforanstaltningerne skal besluttes. Metodens systematik muliggør samtidig, at ikke alle dele af metoden nødvendigvis skal tages i anvendelse samtidig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det var vigtigt for os at sætte borgerens perspektiv i fokus og at synliggøre, at der - hos såvel borgere med funktionsnedsættelse som hos borgere med sociale problematikker - findes ressourcer, som kan indtænkes og anvendes, fordi en sådan tilgang skaber motivation hos borgeren, og dermed er en forudsætning for en vellykket indsats og en udvikling hos borgeren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Metodehåndbogen blev oversat til russisk og justeret, så den del af materialet, som specifikt relaterede sig til danske forhold, blev taget ud og kun optrådte der, hvor det kunne give mening i Kirgisisk kontekst.  I det oversatte materiale blev metodens systematik fulgt, og der blev især lagt vægt på metodens grundlæggende og bærende elementer:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sagsoplysning&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Udredningsmetoden og temaer i udredningen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sagsvurdering&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Indsatsformål, indsatsmål og handleplan&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Endvidere indeholdt den oversatte metodehåndbog udpluk af dansk lovgivning som mulig inspiration og forståelse af metoden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://bibliotek.link/kirgistan/kirgistan/images/image12.png&#34; alt=&#34;Vera&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;http://bibliotek.link/kirgistan/kirgistan/images/image15.png&#34; alt=&#34;Vera&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34; /&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Socialt arbejde med voksne – Housing First</title>
      <link>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/socialt%20arbejde-vokse/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 19:59:22 +0530</pubDate>
      
      <guid>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/socialt%20arbejde-vokse/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
Vi valgte at tage udgangspunkt i en diskurs, som handler om, at man ikke nødvendigvis skulle gennemgå den samme udvikling, som Vesten har været igennem, hvor man har opbygget en række store totalinstitutioner til at varetage omsorgen for handicappede, psykiske og andre udsatte grupper. Vi valgte at undervise ud fra en Housing First-tænkning, da den bygger på recovery, empowerment og brugerindflydelse som nogle af hovedprincipperne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det at yde støtte i borgerens egen bolig fremfor institutionsanbringelse er en udvikling, som har været gældende i Danmark siden starten af 70’erne. Siden 2009 har vi på hjemløseområdet arbejdet med evidensbaserede bostøttemetoder, og disse metoder blev introduceret.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vi valgte at lægge særlig vægt på CTI-metoden, fordi den kan anvendes på alle overgangssituationer – for eksempel overgangen barn/voksen eller fra fængsel til egen bolig.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Social arbejde med børn</title>
      <link>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/socialt%20arbejde%20-%20boern/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 20:22:08 +0530</pubDate>
      
      <guid>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/socialt%20arbejde%20-%20boern/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
Der var på forhånd stor opmærksomhed i Kirgisistan på, at der var behov for et meget større fokus på børn, der var udsat for forskellige former for overgreb; børn, der bliver udsat for mishandling og seksuelle overgreb, som vi kender det fra Danmark, men også børn, der bliver efterladt hos naboer, bedsteforældre eller andre mere eller mindre perifere slægtninge, fordi forældrene ikke har råd til at forsørge dem og/eller rejser væk for at søge arbejde andetsteds, uledsagede flygtningebørn uden papirer på, at de overhovedet eksisterer, gadebørn og lignende ekstreme livssituationer for børn, som vi slet ikke kender til - endsige kan forestille os - i Danmark. De efterspurgte således ikke bare faglig viden om udsatte børn, men særligt konkrete behandlingsmetoder, som så at sige kunne ”helbrede” børnenes livssituation. Det virkede som en næsten medicinsk eller ”kirurgisk” tilgang til socialt arbejde; hvis vi giver dem en dosis terapi, forsvinder (den sociale) lidelse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det var en kæmpe udfordring for os allerede hjemmefra at spore os ind på, hvordan vi kunne imødekomme dem på et - jo meget forståeligt - ønske om at kunne fjerne alt ondt for børn, men også udfordre dem på en meget lineær tankegang til socialt arbejde. Altså at vise dem det sociale arbejdes kompleksitet, som de selvfølgelig oplevede på egen krop til daglig med en følelse af magtesløshed, uden nødvendigvis at kunne levere færdige og entydige metoder. Hvordan kunne vi for eksempel formidle viden om børns rettigheder og barneperspektivet i socialt arbejde i en virkelighed, hvor der i nogle tilfælde nærmest var sat spørgsmålstegn ved selve barnets eksistens?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I første omgang planlagde vi efter at samle alt, hvad der havde med undersøgelses- og udredningsmetoder til voksne og børn, og alt, hvad der havde med indsatser at gøre for sig, men vi landede på at lave et egentlig børnemodul på tre dage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vi lavede et program, hvor vi startede med indledende tema om grundprincipperne i dansk sociallovgivning og socialt arbejde med børn, børns ret til beskyttelse mod overgreb, og deres ret til at være aktører i eget liv - herunder at blive inddraget i for eksempel undersøgelse og beslutninger om eventuelle foranstaltninger. Det byggede videre på de fælles indledende moduler om borgerrettigheder, synet på socialt arbejde etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dernæst et tema om udredningsmetoden ICS og de grundprincipper og teoretiske forståelser for og syn på børns udvikling, der ligger til grund for metoden. Endvidere en kort introduktion til SOF, som en dialogbaseret model til at vurdere sikkerheden omkring udsatte børn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Endelig et afsluttende tema, hvor vi satte fokus på de mest udsatte børn, nemlig dem, der bliver udsat for fysisk mishandling og seksuelle overgreb.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;dag-1&#34;&gt;Dag 1&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Introduktion til arbejdet med beskyttelse af børn og socialt arbejde med udsatte børn i Danmark:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;De lovgivningsmæssige rammer, internationale konventioner, national lovgivning (serviceloven, forældreansvarsloven), kommunale regulativer og standarder.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Børneperspektivet som et grundlæggende element i forhold til beskyttelse af børn og social arbejde med udsatte børn.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Udsatte børn og børnemishandling, definitioner, lovgivning og metoder i socialt arbejde.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;dag-2&#34;&gt;Dag 2&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Kommunernes og myndighedssocialrådgivernes metoder til afdækning af børnenes og deres familiers vanskeligheder og behov, samt vurdering af børnenes sikkerhed.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Integrated Children’s System (ICS).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Signs of Safety (SOS).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;dag-3&#34;&gt;Dag 3&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Seksuelle overgreb og vold mod børn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faglig viden om vold og seksuelle overgreb mod børn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lovgivningsmæssige tiltag i forhold til forebyggelse, tidlig opsporing og håndtering af vold og seksuelle overgreb mod børn i Danmark.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vi var enormt nervøse for og ydmyge  overfor, om de - med de kæmpe udfordringer på ren eksistens og overlevelse, de står med - overhovedet ville kunne bruge noget af vores viden og erfaringer til noget. Vi var også urolige for, om det overhovedet var muligt at formidle (et dansk) børneperspektiv til dem. Særligt var vi nervøse for dagen om vold og seksuelle overgreb mod børn. Kunne vi overhovedet bibringe dem noget, de ikke vidste i forvejen, teoretisk og i praksis? Ville de synes, vi var alt for ”forkælede” med vores tilgang til børns ret til beskyttelse og inddragelse? Eller var det på et alt for højt teoretisk niveau? I det hele taget om vi ramte rigtigt, både med hensyn til strukturen i vores oplæg, indholdet og det faglige niveau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Men på et tidspunkt er man jo nødt til at kaste tvivlen af sig og handle, og vi valgte at bryde den struktur op, vi havde lagt hjemmefra. Vi startede med at vise avisklip fra danske aviser om sager med børnemishandling, vold og seksuelle overgreb og demonstrerede, at sådanne overgreb, trods velstand og mange lovgivningsmæssige initiativer, også sker, og fortsat er en stor udfordring i Danmark i 2015. Det gjorde stort indtryk. Dernæst præsenterede vi det statslige initiativ med Overgrebspakken – oplysningskampagner, undervisningsinitiativer og lovændringer - og endelig præsenterede vi den nyeste viden, som danske fagfolk efterspørger og får på de kurser, vi holder – og så måtte de tage, hvad de kunne bruge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det viste sig at være en god beslutning at disponere vores materiale på den måde, fordi vi derved åbnede op for, at vores virkeligheder både er meget forskellige men også ens, og at de skulle reflektere mere kritisk over, hvad og hvordan de kunne bruge vores viden og erfaringer, end hvis vi kom med færdige løsninger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mødet mellem vores og deres virkelighed var nok gensidige øjenåbnere. Eksempelvis kom vi ind i en diskussion og holdning om dødsstraf for seksuelle overgreb mod børn, som vi ikke lige møder i Danmark.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu har jeg lært at jeg skal inddrage familien, og ikke bare fortælle dem, hvad de skal gøre. Jeg glæder mig.&amp;rdquo; Flere har tydeligt taget nødvendigheden af en systematisk måde at arbejde på til sig, både med udredning og håndtering af sager, og med det tværfaglige og tværsektorielle samarbejde, herunder at få beskrevne roller og funktioner (&amp;ldquo;special-social workers&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Men træerne vokser jo ikke ind i himlen, heller ikke her i Kirgisistan, og der er stadig nogle reaktionære - næsten middelalderlige - menneskesyn repræsenteret. Dem kan man sikkert også finde i Danmark, måske bare ikke ligeså åbenlyst eller i de kredse, vi færdes i fagligt og privat. Et eksempel lyder: &amp;ldquo;For øvrigt mener jeg, der bør være dødsstraf for seksuelle overgreb mod børn. Fængsel på livstid vil være for dyrt for skatteborgerne, når der skal betales for ophold og forplejning.”&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Besøg på socialforvaltning</title>
      <link>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/Besoeg%20socialforvaltningen/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 20:23:59 +0530</pubDate>
      
      <guid>http://bibliotek.link/kirgistan/portfolio/Besoeg%20socialforvaltningen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
En af vores kursusdeltagere var leder af en socialforvaltning i udkanten af Bishek, hvor vi var på besøg for at se deres forhold og møde nogle af de borgere som fik støtte fra forvaltningen. For os som er uddannet i 70´erne var det virkelig som værende tilbage i den tid med små kontorer med masser af papir journaler og næsten ingen it. Det var nødvendigt at udskrive udbetalingsbilag manuelt så borgerne kunne hente deres hjælp enten i bank eller på posthus En digital overførsel var ikke muligt. På det efterfølgende møde med de udvalgte borgere blev det tydeligt at der både er sammenlignelige metoder at yde støtte til borgere, men også en stor forskel på vilkår og måden at omtale borgere og deres børns problematikker i offentlighed.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>